\section{Úvod}

Cílem této semestrální práce je implementovat jednoduchou simulaci operačního systému v jazyce C++17, jež bude spustitelná v prostředí operačního systému Windows 10.

Hlavním předmětem práce je jádro simulovaného systému, které spravuje procesy, jejich vlákna a rovněž vstupní a výstupní operace mimojiné nad virtuálním úložištěm formátovaným reálným souborovým systémem FAT12.


\section{\texttt{THandle}}

Typ \texttt{THandle} je v tomto simulovaném operačním systému 16bitové neznaménkové celé číslo představující globálně unikátní identifikátor systémového objektu, jako je proces, vlákno, datový proud apod. Globální unikátnost zajišťuje funkce \texttt{Alloc\_Handle}, která generuje nové hodnoty \texttt{THandle} a rezervuje je v globální proměnné typu \texttt{std::set}. K odstranění rezervace pak slouží funkce \texttt{Remove\_Handle}.

Různé části jádra funkci \texttt{Alloc\_Handle} volají za účelem získání nového unikátního \texttt{THandle} a jsou rovněž zodpovědné za jeho uvolnění funkcí \texttt{Remove\_Handle}.

\subsection{\texttt{Wait\_For} a signalizace}

Uživatelské procesy se mohou na povel zablokovat nad libovolnou hodnotou typu \texttt{THandle} pomocí volání \texttt{Wait\_For}, které zajistí, že běh procesu je dočasně pozastaven, dokud není některá z hodnot poskytnutých jako parametr tohoto volání \emph{signalizována}. V případě, že se proces pokusí čekat na již signalizovaný, či dokonce neexistující \texttt{THandle}, nedochází k jeho zablokování.

Volajícímu procesu je vždy po ukončení systémového volání v příslušném registru předána informace o tom, že daný \texttt{THandle} byl signalizován, a to i v případě, kdy se proces z výše uvedených důvodů nezablokoval.

Implementace \texttt{Wait\_For} k zablokování procesu využívá standardní třídu jazyka C++ \texttt{std::conditional\_variable}, která je v obalové stuktuře společně s přidruženou proměnnou typu \texttt{std::mutex} předána části jádra spravující \texttt{THandle}.

K probuzení procesů, které jsou zablokované a čekají na daný \texttt{THandle} je používána funkce \texttt{Signal\_Handle}, která zároveň daný \texttt{THandle} označí jako signalizovaný pomocí k tomu určené globální proměnné. V aktuální implementaci systému jsou signalizovány pouze \texttt{THandle} procesů a jejich vláken; přidání dalších signalizací je však v případě potřeby triviální záležitostí, neboť funkce \texttt{Signal\_Handle} ani obsluha systémového volání \texttt{Wait\_For} subjekty identifikované danými \texttt{THandle} nijak nerozlišuje.


\section{Procesy}

Vytvoření a spuštění nového procesu lze v simulátoru vyvolat pomocí systémového volání \texttt{Clone} s příznakem \texttt{Create\_Process}.

Toto volání vytvoří nový záznam v tabulce procesů, která je v této práci reprezentována globální proměnnou typu \texttt{std::map<THandle, Process>}, kde klíč typu \texttt{THandle} představuje identifikátor procesu (PID). Hodnota typu \texttt{Process} představuje ovládací blok procesu (PCB). Je to struktura obsahující data o procesu, jako je název příkazu, PID, tabulka vláken, čítač běžících vláken, stav procesu apod.

Vlákna jsou uvnitř procesu rovněž identifikována hodnotou typu \texttt{THandle} a jejich tabulka obsahuje hodnoty typu \texttt{Thread\_Holder}, jež představují ovládací bloky vlákna (TCB). Pro správu vláken je v simulátoru využita třída \texttt{std::thread} ze standardní knihovny jazyka C++, jejíž instance je uložena v TCB. Vlákno lze z uživatelského procesu vytvořit pomocí systémového volání \texttt{Clone} s příznakem \texttt{Create\_Thread}.

PCB i TCB obsahují stavový atribut typu \texttt{Thread\_State}, který může nabývat tří hodnot: \texttt{READY}, \texttt{RUNNING} a \texttt{ZOMBIE}. Do stavu \texttt{READY} je příznak vždy inicializován kernelem při vytváření konkrétního ovládacího bloku.

Při vytvoření vlákna je třídě \texttt{std::thread} předán ukazatel na funkci \texttt{Process\_Thread\_Procedure}, která kromě samotného běhu simulovaného vlákna zajišťuje několik potřebných kroků: před zavoláním samotné procedury vlákna inkrementuje čítač běžících vláken procesu, kterému vlákno náleží, a nastaví stav procesu i vlákna na hodnotu \texttt{RUNNING}. Poté je zavolána procedura vlákna, přičemž je toto volání obaleno konstrukcí \texttt{try-catch} pro případ, že by vlákno vyvolalo neočekávanou výjimku. Po skončení procedury (korektně či výjimkou) je stav vlákna změněn na hodnotu \texttt{ZOMBIE}, signalizován jeho TID a dekrementován čítač běžících vláken. Pokud čítač poté nabývá hodnoty 0, je změněn stav celého procesu na hodnotu \texttt{ZOMBIE} a je signalizován jeho PID.

První vlákno procesu má možnost určit \emph{ukončovací kód} procesu, a to buď návratovou hodnotou své procedury, nebo systémovým voláním \texttt{Exit}. Pomocí tohoto kódu je proces schopen signalizovat, že doběhl správně či s chybou.

Ukončovací kód procesu mohou ostatní procesy v simulovaném OS číst pomocí systémového volání \texttt{Read\_Exit\_Code}, a to pouze v případě, že čtený proces je ve stavu \texttt{ZOMBIE}. Pokud je čtený proces v jakémkoliv jiném stavu, systémové volání skončí chybou. Pro zaručení, že bude kód čten až po řádném ukončení procesu, lze použít systémové volání \texttt{Wait\_For}.


\section{Datové proudy}

Logika pro čtení a zápis datových proudů je v implementovaném systému sjednocena pomocí čistě virtuální třídy \texttt{Stream}. Ta definuje metody pro čtení, zápis, přesouvání kurzoru a změnu velikosti souboru. Zároveň obsahuje metody s návratovým typem \texttt{bool} pro zjištění, zda daná instance třídy \texttt{Stream} podporuje danou operaci: např. metoda \texttt{Is\_Writable} vrací \texttt{true}, pokud lze do daného proudu zapisovat; metoda \texttt{Is\_Seekable} vrací \texttt{true}, pokud má daný datový proud kurzor, se kterým lze libovolně pohybovat dle potřeb uživatelského procesu apod.

Metoda \texttt{Write} umožňuje zápis do proudu. Za normálních podmínek, kdy lze do proudu volně zapisovat, by se metoda měla vrátit až po zapsání všech zadaných bajtů předaného bufferu. Pokud vrátí menší či dokonce nulový počet bajtů, znamená to, že zápis nemůže z různých důvodů určených konkrétní implementací proudu pokračovat, nebo byl proud ukončen metodou \texttt{Terminate} (popsanou níže).

Protějškem této metody je metoda \texttt{Read}, která umožňuje čtení z proudu. Tato metoda by se rovněž měla za normálních podmínek vrátit až po dokončení zápisu určeného množství dat do předaného bufferu. V případě, že se tak nestane, jedná se opět o indikaci, že ve čtení nelze pokračovat, například z důvodu, že se čtení dostalo na konec souboru.

Každý \texttt{Stream} lze předčasně ukončit metodou \texttt{Terminate}. Volání této metody zajistí, že proud již nezapíše žádná další data a přečte pouze tolik dat, kolik mu v rozumné míře umožňuje jeho implementace např. za účelem dokončení operace, ke které je daný proud určen.

Mezi konkrétní implementace třídy \texttt{Stream} patří \texttt{Pipe} implementující rouru; \texttt{Inmemory\_Stream} jako proud nad paměťovou oblastí; pro konzolový vstup a výstup \texttt{Console\_In\_Stream} a \texttt{Console\_Out\_Stream}; pro práci se soubory v systému FAT12 \texttt{Fat\_Stream}; a v neposlední řadě obalující implementace \texttt{Wrapper\_Stream}, jež je využívána pro rozdělení roury na dva oddělené objekty způsobem popsaným v následující sekci.


\subsection{Roura}

Třída \texttt{Pipe} je jednou z implementací třídy \texttt{Stream}. Obsahuje kruhový buffer, do nějž lze zapisovat data pomocí metody \texttt{Write} a tato data lze poté číst pomocí metody \texttt{Read}.

Jelikož by roura měla být identifikována dvěma \texttt{THandle}, tj.~jedním pro zápis a jedním pro čtení, je v této práci implementována pomocná třída \texttt{Wrapper\_Stream}, která umožňuje obalení libovolné další implementace třídy \texttt{Stream} s tím, že může zamezit použití konkrétních operací. Pokud pak některý proces spustí systémové volání pro vytvoření roury, jádro vytvoří rouru jako instanci třídy \texttt{Pipe} a k ní dvě instance \texttt{Wrapper\_Stream} -- jeden obal slouží k zápisu, druhý ke čtení.


\subsection{\texttt{Inmemory\_Stream}}

Tato speciální implementace datového proudu operuje nad alokovanou paměťovou oblastí pevné velikosti. Jejímu základnímu konstruktoru je předána požadovaná velikost oblasti a logický příznak, který povoluje či zakazuje zápis do této oblasti. V aktuální implementaci jsou však všechny instance pouze pro čtení, neboť nebylo nalezeno využití pro zapisovatelné varianty tohoto proudu.

Tento typ proudu je v práci využíván pro standardizovaný výstup čtení adresáře souborového systému, kdy proud obsahuje pole instancí struktury \texttt{TDir\_Entry} obsažené v zadání práce. Rovněž jej využívá souborový systém ProcFS pro veškeré své čtecí operace.


\section{Souborový systém}

Pro práci se souborovým systémem je v tomto simulátoru zavedena čistě virtuální třída \texttt{VFS}. Tato třída má celkem tři implementace. \texttt{Fat\_FS} pro práci s reálným souborovým systémem FAT12; \texttt{Proc\_FS} poskytující data o procesech; a centrální implementaci \texttt{File\_System}, jejíž odpovědností je přesměrování příkazů pro obecný souborový systém na jeho konkrétní implementace.

Třída \texttt{VFS} ve svém rozhraní poskytuje celkem 4 metody: \texttt{Open}, jež vrací instanci třídy \texttt{Stream} operující nad souborem, např. \texttt{Fat\_Stream} pro datový soubor v systému FAT12 nebo \texttt{Inmemory\_Stream} pro čtení adresáře ve tvaru určeném zadáním práce; metoda \texttt{Set\_File\_Attributes} a metoda \texttt{Get\_File\_Attributes} pro manipulaci s atributy souborů; a \texttt{Remove}, která odstraní určený soubor ze systému.

\subsection{ProcFS}

Třída \texttt{Proc\_FS} je speciální \textit{read-only} implementací souborového systému, která uživatelským procesům umožňuje získávat data o všech aktuálně existujících záznamech v tabulce procesů simulovaného systému. Z uživatelského pohledu je inspirovaná ProcFS jádra \emph{Linux}.

V kořenovém adresáři tohoto souborového systému se nachází podadresáře pojmenované podle PID jednotlivých procesů. V těchto podadresářích se poté nacházejí soubory \texttt{name.pri} a \texttt{thrcount.pri}.

Soubor \texttt{name.pri} obsahuje název příkazu, který obsluhuje daný proces. Soubor \texttt{thrcount.pri} obsahuje počet běžících vláken daného procesu v dekadické soustavě reprezentovaný číslicemi znakové sady ASCII.

Veškerá data tohoto souborového systému jsou na vyžádání generována z dat tabulky procesů. Aby byl zachován kontrakt souborového systému, jsou data vracena v podobě instancí třídy \texttt{Inmemory\_Stream}.

\newpage

\section{Závěr}

Aktuální implementace simulátoru obsahuje veškeré zadané funkcionality. Program \texttt{checker.exe} práci úspěšně překládá, přičemž překladač nehlásí žádné chyby ani varování. Práci rovněž úspěšně spouští a provádí nad ní veškeré požadované operace, které dle logů probíhají úspěšně.

Práce obsahuje implementace zadaných uživatelských procesů, jež pro vstup, výstup a interakci mezi sebou využívají výhradně rozhraní poskytované zadáním práce implementované jádrem.

Dle autorů práce v plném rozsahu splňuje zadání.


\subsection{Rozdělení bodů}

\begin{itemize}
    \item Oto Šťáva: 50~\%
    \item Martin Forejt: 50~\%
    \item David Bárta: 0~\% (nezúčastnil se)
\end{itemize}
